Kaiwas Kahkwa Mõisawallitsus et se Mõisa Aidamees Märt Langman om Mõisa Aidaga wäiga palju üllekohhut tennu.
Tunnistaja omma Hendrik Leppind Aleksander Polak Taniel Märtsman ja Pihkwa Kubbermangust Sahhar Moseijew Petra Karpow ja Uljan Midrow.
Ette tulli Tunnistaja Hendrik Leppind ja ütel et temma om nannu et Aidamees om andnu Wenne mehhe Woborsuwa Hilipile 1/2 wak ossa röa jahhu ja 1/3 eak ossa Surmit. Ja Pognitsa Ohremile om andnu 1/2 wak ossa Surmit ja 1/3 wak ossa Kannepi seemnit, ja ülle katte körra 4 wak ossa Kartohwlit mes töise körra aigo Alexander Polak ka om nännu. Ja Petra Karpow om ka temmale ütelnu et Aidamees om temmale kanga kuddamise eest andnu Surmit. Ja Zolga Uljan om temmale ütelnu et Aidamees om temmale 1 1/2 wak röa jahhu andnu.
2 Tunnistaja Jaan Sods üttel et Suwwiste pühha perramatse pühhal om Aidamees andnu Aida päält Parri Kustale paari wakka ossa ent temma ei tija mes sääl sees om ollu. Jakob Hüs om ka sedda nännu. Ja üts pühhapäiw homungu kui temma Oitsest koddo om tullu sis om nännu et Aidamees om katte wenne mehhele 1 1/2 wak ossa andnu Aidast mes temma kül ei tija mes sääl sees om ollu, ent Wenne mees Zolgo Uljan om ka neile mehhile wasta tullu ja ütel et röa jahhu om ollu ja mödo ossa Surmit. Aidamees ei olle ka temmale ni palji jahhu Hobbestele wälja andnu kui Herra poolest om lubbatu ollu. Lubbatu om ollu 60 nakla körraga, ent Aidamees om ennegi keige kottiga 55 nakla andnu. Ja Mai Kul om Aidamees Wallitsejale 1 märtsest ni kauwa kui 24ta kuu päiwani ülles andnu 24 wakka ent Jaan Tods om ennegi 21 1/2 wakka saanu. Ja kui Aidamees om Tartu lännu sis om J. Tods awwitanu Mõisa Aidast 1 wak karu kottiga wangre pandu mes Aidamees om ütelnu ostnu ollewad.
3 Tunistaja Alexander Polak ütel et sel 18 Junil om temma nännu et Aidamees Naine om Jaan Lajal lasknu Kottiga ütte wakka ossa Kartohwlit Keldrist wälja tuwa ja käsknu omma tarre wija ja perrast om A. Polak nännu et wenne mees om kartohwli kottiga ülle Mõisa usseaija wenne maale lännu. Ja Hendrik Leppind om ka sedda nännu. Ja Pognitsa Sahhar om kõnnelnu Seppi Koan et se ei woi mitte Aidamehhel omma moon olla mes temma wälja annab, Ja sedda ei jöuwa ka Mõisa Aidast wasta piddata.
4 Tunnistaja Daniel Märtman üttel et temma om ka kulu et Pognitsa Sahhar om Seppikoan ni kõnnelnu kui Alexander Polak ja könnelnu om Ja Sahhar om weel ütelnu et Aidamees om temma Wellele jahhu keswi ja kannepi seemnit andnu. Ja üts körd om Aidamees ütte wenne mehhele rohkem 1/3 wak Kallade eest Kartohwlit andnu.
5 Tunistaja Sahhar Mosseijew üttel et temma om nännu et tema Welli Ohrem om Mõisast Aidamehe käest kaits körda kartohwlit toonu, mes arwamise perra 4 wakka ossa om ollo. Ja röa jahhu ja Surmit ja kannepi Seemnit toonu. Ja sedda om temma kül Seppikoan kõnnelnu ni kui D. Märtman ja A. Polak kõnnelmui omma et egga Aidamehel omma moon sedda wiisi wälja ei kanna.
Ette tulli Aidamees Märt Langman ja wastut eddimatse tunnistaja ütlemise pääle et temma om kül üts körd 1/2 wakka ja temma Naine töine körd 1/2 wakka omma moona kartohwlit Pognitsa Ohremale poole pääle mahha tehha andnu, ja Jaan Laja om awwitanu temma Naisel need kartohwlit kotti panda keswi Surmit ja Kannepi Seemnit ei olle temma kellekile andnu.
Töise tunnistaja ütlemise pääle wastut M. Langman et temma om kül Parri Kustawile Ristikhaina tupe kos seemnet sees mahha külwa andnu, päiwi pääle. Ja wenne mehhele ei olle temma mitte jahhu ja Surmit andnu ent om üts kalla püidmise Nood kotti sees ollo mes temma om Wennemehhele Aidast wälja andnu. Ja se om õige et temma om 55 nakla jahhu Hobbestele körraga andnu sest et need röad om ennegi 106 nakla wak Kalnu. Ja Hobbestele om temma Mai kuul 24 wakka wälja andnu ni kui temma Wallitseijale ülles om andnu. Ja kui temma Tartu om lännu om temma kül Aidast wak Karu ütten wõtnu mes temma Räppina Kõrtsimant om ostnu ja Aita pandnu.
Kohhus mõist et se assi ülle Koggokonna Kohtu mõistmise om ja ne puduwa tunistaja mes Pihkwa Kubbermangust ei wõi mitte ette kutsutus sada sis palleb se Koggokonna kohhus ütte Keiserliko Kihhelkonna Kohhut sedda asja selletata kes kui tarwis arwab ollewad need tunnistajad wannutada.
Peter Urgard
Jakob Parmson
Gusta Söugand
